\documentclass[t,dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
%\usepackage{pgfplots}
\usepackage{fp}
\usepackage{tabularx}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{mattens}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}
\usepackage{spot}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Rechnen mit Matrizen, Determinanten etc.}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}
\date{7.\ M\"arz, 2022}
\subject{Mathematik f\"ur Biologische Chemiker*innen: Rechnen mit Matrizen, Determinanten, etc.}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\section{Pr\"aambel}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2008,2021,2022 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\section{Matrizen}

\begin{frame}{Wechsel der Koordinatensystems f\"uhrt auf Gleichungssystem}


  \begin{eqnarray*}
    \alpha_1^*&=& \spot<3>{\cos\gamma_1}\, {\color{blue}\alpha_1}+\spot<3>{\cos\gamma_2}\,{\color{blue} \alpha_2}\\
    \alpha_2^*&=&\spot<3>{\cos\delta_1}\, {\color{blue}\alpha_1}+\spot<3>{\cos\delta_2}\,{\color{blue} \alpha_2}
  \end{eqnarray*}

  \visible<2->{\vspace*{3ex}2 Gleichungen in 2 Unbekannten bzw.\ Transformationsvorschrift, wie man die Komponentendarstellung von $\begin{pmatrix}\alpha_1^*\\ \alpha_2^*\end{pmatrix}$ aus
      $\begin{pmatrix}\alpha_1\\ \alpha_2\end{pmatrix}$ erh\"alt.}

  \visible<3->{\vspace*{3ex}Relevant sind eigentlich nur die \spot<3>{Koeffizienten} \ldots}

  \visible<4->{\vspace*{3ex}Alternative Schreibweise:

    \[\begin{pmatrix}\alpha_1^*\\ \alpha_2^*\end{pmatrix} =
    \begin{pmatrix}
      \cos\gamma_1 & \cos\gamma_2\\
      \cos\delta_1 & \cos\delta_2
      \end{pmatrix}\,
    \begin{pmatrix}\alpha_1\\ \alpha_2\end{pmatrix}
      \]

\vspace*{3ex}$\Rightarrow$ Matrizen, Determinanten und deren wichtigste Rechenregeln \ldots}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Matrizen: Definition, Nomenklatur etc.}
Eine $m\times n$ Matrix ist eine rechteckige Anordnung ``mathematischer Objekte'', also insbesondere von Zahlen oder Funktionen, mit $m$ Reihen und $n$ Spalten.\footnote{``rows'' und ``columns'' auf Englisch. Reihen werden h\"aufig als {\em Zeilen} bezeichnet. In der Tat ist Reihe insofern mi{\ss}verst\"andlich, als eine Reihe ja horizontal oder vertikal sein k\"onnte. Wenn nicht anders vermerkt, wird im folgenden Reihe synonym mit Zeile f\"ur {\em horizontale Reihen} verwendet!}
\[\spot<2>{\pmb{A}}=\spot<5>{(a_{ij})}=
\begin{pmatrix}
\spot<3>{a_{11}} & \spot<3>{a_{12}} & \ldots & a_{1j} & \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \ldots & \ldots & \ldots & a_{2n} \\
a_{31} & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots  \\
\ldots & \ldots & \ldots & \spot<4>{\pmb{a_{ij}}}  & \ldots & \ldots \\
a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mj} & \ldots & a_{mn} \\
\end{pmatrix}
\]
\begin{itemize}
  \item<2-> Wir werden Matrizen als ganzes mit fetten Gro{\ss}buchstaben kennzeichnen (z.B. $\pmb{A})$.
  \item<3-> F\"ur allgemeine Matrixelemente ist es \"ublich, die
entsprechenden Kleinbuchstaben zu verwenden, d.h., Elemente einer Matrix \pmb{A} werden mit $a_{11}$, $a_{12}$ usw.\ bezeichnet.
\item<4-> Das Element $\spot<4>{a_{ij}}$ bezeichet den Eintrag in der
  \alert<4>{i-ten Reihe} und \alert<4>{j-ten Spalte} der Matrix.
  \item<5-> F\"ur manche Operationen mit einer
Matrix reicht es, ein prototypisches Element zu betrachten, daher ist manchmal
die Schreibweise $(a_{ij})$ vorteilhaft, weil sie einerseits die komplette
Matrix bezeichnet, andererseits aber auch die M\"oglichkeit bietet klarzumachen, was mit den Matrixelementen passiert (Beispiele folgen).
\end{itemize}

\visible<4>{\vspace*{-5cm}\hspace*{9cm}\alert{i-te Reihe}

  \vspace*{0.5cm}\hspace*{6cm}\alert{j-te Spalte}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrizen: Beispiele}
\vspace*{1cm}

{\large \[\pmb{A}=
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
4 & 5 & 6 \\
7 & 8 & 9 
\end{pmatrix}
\]}

\vspace*{1cm}
\begin{itemize}
\item \pmb{A} ist eine $3\times 3$ Matrix mit reellen Elementen

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrizen: Beispiele}

\vspace*{1cm}
        {\large
          \[
\pmb{B}=
\begin{pmatrix}
1+i & -2+i \\
5-3i & 2+5i \\
i & -7
\end{pmatrix}
\]}

\vspace*{1cm}

\begin{itemize}
\item \pmb{B} ist eine $3\times 2$ Matrix mit komplexen Elementen
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrizen: Beispiele}

\vspace*{1cm}
{\large\[\pmb{C}=
\begin{pmatrix}
x & x^2 \\
x^3 & x^4
\end{pmatrix}
\]}

\vspace*{1cm}
\begin{itemize}

\item \pmb{C} ist eine $2\times 2$ Matrix, deren Elemente Funktionen einer Ver\"anderlichen $x$ sind


\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrizen: Beispiele}

\vspace*{1cm}
{\large\[
\pmb{D}=
\begin{pmatrix}
\displaystyle{\cos \gamma_1} & \displaystyle{\cos \gamma_2} \\
&\\
\displaystyle{\cos \delta_1} & \displaystyle{\cos \delta_2}
\end{pmatrix}
\]}

\vspace*{1cm}
\begin{itemize}
\item \pmb{D} ist eine $2\times 2$ Matrix, die Transformationsmatrix unseres Einleigungsbeispiels.


\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrizen: Beispiele}

\vspace*{1cm}
{\large\[
\pmb{E}=
\begin{pmatrix}
\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}} & \displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y}} \\
&\\
\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial y\partial x}} & \displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial y^2}}
\end{pmatrix}
\]}

\vspace*{1cm}
\begin{itemize}
\item \pmb{E} ist eine $2\times 2$ Matrix, deren Elemente die m\"oglichen zweiten Ableitungen einer Funktion $f=f(x,y)$ nach $x$ und $y$ sind.


\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Matrizen: Beispiele}
\[\pmb{A}=
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
4 & 5 & 6 \\
7 & 8 & 9 
\end{pmatrix}\quad
\pmb{B}=
\begin{pmatrix}
1+i & -2+i \\
5-3i & 2+5i \\
i & -7
\end{pmatrix}
\quad
\pmb{C}=
\begin{pmatrix}
x & x^2 \\
x^3 & x^4
\end{pmatrix}
\quad
\pmb{D}=
\begin{pmatrix}
\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}} & \displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial x\partial y}} \\
&\\
\displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial y\partial x}} & \displaystyle{\frac{\partial^2 f}{\partial y^2}}
\end{pmatrix}
\]
\begin{itemize}
\item Matrizen \pmb{A}, \pmb{C} und \pmb{D} sind \spot<1>{\em quadratische} Matrizen (gleiche Anzahl von Reihen und Spalten).


\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Transponierte einer Matrix}
Eine ganz wichtige Matrixoperation ist das Vertauschen (``St\"urzen'')
von Reihen und Spalten. Die so erhaltene Matrix bezeichnet man als \spot<1>{\em Transponierte} (der Matrix):
\[\pmb{A}^T=(a_{ij})^T=(a_{ji})\]


\visible<2->{Beispiele: Die Transponierten der Matrizen \pmb{A} und \pmb{B} von vorher
sind

\vspace*{0.5cm}
\[
\pmb{A}=
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
4 & 5 & 6 \\
7 & 8 & 9 
\end{pmatrix}\quad\Rightarrow\quad \pmb{A}^T=
\begin{pmatrix}
1 & 4 & 7 \\
2 & 5 & 8 \\
3 & 6 & 9 
\end{pmatrix}\]

\visible<3->{\vspace*{0.5cm}
\[
\pmb{B}=
\begin{pmatrix}
1+i & -2+i \\
5-3i & 2+5i \\
i & -7
\end{pmatrix}\quad\Rightarrow\quad\pmb{B}^T=
\begin{pmatrix}
1+i    & 5-3i & i \\
-2+i   & 2+5i & -7
\end{pmatrix}\]}}


\end{frame}

\begin{frame}{Adjungierte Matrix}

  Hat eine Matrix \pmb{B} \alert<1-2>{komplexe} Elemente, so sind auch die Matrizen
mit konjugiert komplexen Elementen $\pmb{\bar B}=(\bar b_{ij})$ (\spot<1>{\em
Konjugierte}) und die Transponierte der konjugierten Matrix
$\pmb{B}^*=\pmb{\bar B}^T=(\bar b_{ji})$ (\spot<2>{\em Adjungierte}) von
Bedeutung. \visible<3->{({\bfseries \em Achtung:} Die Verwendung der Symbole - bzw.\ * ist in der Literatur nicht eindeutig; im Zweifelsfall vergewissern, was z.B.\ mit $\pmb{\bar A}$ wirklich gemeint ist!)


\visible<4->{\vspace*{1cm}
F\"ur unser Beispiel:
\vspace*{0.5cm}
\[
\pmb{B}=
\begin{pmatrix}
1+i & -2+i \\
5-3i & 2+5i \\
i & -7
\end{pmatrix}\quad\spot<4>{\pmb{\bar B}}=
\begin{pmatrix}
1\alert{-}i & -2\alert{-}i \\
5\alert{+}3i & 2\alert{-}5i \\
\alert{-}i & \alert{-}7
\end{pmatrix}
\quad
\visible<5->{\spot<5>{\pmb{B}^*}=
\begin{pmatrix}
1-i    & 5+3i & -i \\
-2-i   & 2-5i & -7
\end{pmatrix}}\]}}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Begriffe / Anmerkungen zu quadratischen Matrizen}

\vspace*{0.5cm}
{\large
\begin{center}
  \begin{tabular}{p{4cm}p{1cm}p{4cm}}
$\begin{pmatrix}
\alert{a} & b & c \\
d & \alert{e} & f \\
g & h & \alert{i}
    \end{pmatrix}$ & &

    $\begin{pmatrix}
a & b & {\color{blue}c} \\
d & {\color{blue}e} & f \\
{\color{blue}g} & h & i
    \end{pmatrix}$\\[4ex]

    Hauptdiagonale & & Nebendiagonale
  \end{tabular}

\visible<2->{\vspace*{0.75cm}
    \begin{tabular}{p{4cm}p{1cm}p{4cm}}
$\begin{pmatrix}
a & b & c \\
\alert{0} & e & f \\
\alert{0} & \alert{0} & i
    \end{pmatrix}$ & &

    $\begin{pmatrix}
a & \alert{0} & \alert{0} \\
d & e & \alert{0} \\
g & h & i
    \end{pmatrix}$\\[4ex]

    obere Dreiecksmatrix & & untere Dreiecksmatrix
    \end{tabular}}

\visible<3->{
\vspace*{0.75cm}
    \begin{tabular}{p{4cm}p{1cm}p{4cm}}
$\begin{pmatrix}
\alert{a} & 0 & 0 \\
0 & \alert{e} & 0 \\
0 & 0 & \alert{i}
    \end{pmatrix}$ & &

    $\begin{pmatrix}
\spot<3>{1} & 0 & 0 \\
0 & \spot<3>{1} & 0 \\
0 & 0 & \spot<3>{1}
    \end{pmatrix}$\\[4ex]

    Diagonalmatrix & & Einheitsmatrix (\pmb{E},\pmb{I})
    \end{tabular}}

\end{center}}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Begriffe / Anmerkungen zu quadratischen Matrizen}

\vspace*{0.75cm}
\begin{center}
{\large  \begin{tabular}{p{4cm}p{2cm}p{4cm}}
\visible<1->{$\begin{pmatrix}
\alert{a} & b & c \\
d & \alert{e} & f \\
g & h & \alert{i}
    \end{pmatrix}^{\spot<*>{T}}$} & \visible<2->{$\Rightarrow$} & \visible<2->{$\begin{pmatrix}
\alert{a} & d & g \\
b & \alert{e} & h \\
c & f & \alert{i}
    \end{pmatrix}$}\\
  \end{tabular}
  

\vspace*{1cm}
F\"ur quadratische Matrizen entspricht Transponieren dem Spiegeln an der Hauptdiagonalen}

\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Symmetrieeigenschaften quadratischer Matrizen}

Gilt $\pmb{A}=\pmb{A}^T$, so bezeichnet man \pmb{A} als {\em symmetrisch}.
\visible<2->{Gilt hingegen $\pmb{A}=\spot<2>{-}\pmb{A}^T$, so spricht man von einer
{\em antisymmetrischen} Matrix.}

\vspace*{0.5cm}
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
2 & 0 & -1 \\
3 & -1 & 5
\end{pmatrix}\qquad\spot<1>{\text{symmetrisch}}
\]

\visible<2->{\vspace*{0.5cm}
\[
\begin{pmatrix}
0 & 2 & -3 \\
-2 & 0 & 1 \\
3 & -1 & 0
\end{pmatrix}\qquad\spot<2>{\text{antisymmetrisch}}}
\]

\end{frame}

\begin{frame}{Symmetrieeigenschaften quadratischer Matrizen}
F\"ur Matrizen mit komplexen Elementen wird
symmetrisch/antisymmetrisch durch die Eigenschaften {\em hermitesch}
(selbstadjungiert, $\pmb{A}=\pmb{A}^*$) --- {\em antihermitesch}
($\pmb{A}=-\pmb{A}^*$) ersetzt.

\visible<2->{\vspace*{0.5cm}
Beispiele:
\[
\begin{pmatrix}
-1   & 1-2i & 0 \\
1+2i & 0    & -i \\
0    & i    & 1
\end{pmatrix}\quad\text{hermitesch}
\]
\vspace*{0.5cm}
\[
\begin{pmatrix}
i   & 1+i & 2i \\
-1+i & 5i    & 3 \\
2i    & -3    & 0
\end{pmatrix}\quad\text{antihermitesch}
\]

\visible<3->{\vspace*{0.5cm}{\bfseries Verst\"andnisaufgabe:} F\"ur die Hauptdiagonalelemente solcher Matrizen gilt
(i) Antisymmetrische Matrix: alle Elemente null, (ii) hermitesche Matrix: nur reelle Zahlen, (iii) antihermitesche Matrix: imagin\"ar oder null. Warum?}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Rechnen mit Matrizen}
\begin{itemize}
\item Zwei $m\times n$ Matrizen \pmb{A} und \pmb{B} sind gleich, wenn 
alle korrespondierenden Elemente der beiden Matrizen gleich sind, d.h.
\[a_{ij}=b_{ij},\quad i=1, \ldots m,\quad j=1, \ldots n\]
\item Addition zweier $m\times n$ Matrizen \pmb{A} und \pmb{B}
bedeutet, da{\ss} die jeweils entsprechenden Elemente der beiden Matrizen
addiert werden, d.h.,
\[\pmb{C}=\pmb{A}+\pmb{B}=(a_{ij})+(b_{ij})=(a_{ij}+b_{ij})=(c_{ij})\]
NB: F\"ur unterschiedlich gro{\ss}e Matrizen existiert keine Addition!
Matrixaddition ist kommutativ und assoziativ
\item Eine Matrix \pmb{A} wird einem Skalar (einer Zahl) $\lambda$
multipliziert, in dem jedes Element von \pmb{A} mit $\lambda$
multipliziert wird
\[\lambda\,\pmb{A}=\lambda(a_{ij})=(\lambda\, a_{ij})\]
F\"ur Addition und Multiplikation mit einem Skalar gelten die entsprechenden Distributivgesetze.
\item Insbesondere wird Multiplikation einer Matrix \pmb{A} mit $-1$ als $-\pmb{A}$
geschrieben (abgek\"urzt).
\item Daraus folgt die Definition der Subtraktion zweier $m\times n$ Matrizen \pmb{A} und \pmb{B}
\[\pmb{C}=(c_{ij})=\pmb{A}-\pmb{B}=\pmb{A}+(-1)\pmb{B}=(a_{ij})+(-1)(b_{ij})=
(a_{ij})+(-b_{ij})=(a_{ij}-b_{ij})
\]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrixmultiplikation}
F\"ur Matrizen \pmb{A} und \pmb{B} ist ein Produkt (inneres Produkt)
definiert, wenn die \spot<1>{Anzahl} der \spot<1>{Spalten} von \spot<1>{\pmb{A}} mit der \spot<1>{Anzahl} der \spot<1>{Reihen} von \spot<1>{\pmb{B}} \"ubereinstimmt.

\visible<2->{
  \vspace*{0.5cm}
Es sei \pmb{A} eine $m\times \spot<2>{n}$ und \pmb{B} eine
$\spot<2>{n}\times p$ Matrix. Dann existiert das Matrixprodukt $\pmb{C}=\pmb{A}\,\pmb{B}$, \pmb{C} ist eine \alert{$m\times p$}  Matrix. F\"ur die Dimensionen gilt also
\[(\alert{m}\times {\color{ForestGreen}n})\text{ mal }({\color{ForestGreen}n}\times \alert{p})\Rightarrow (\alert{m}\times \alert{p})\]

\visible<3->{
  \vspace*{0.5cm}
  Das Element $c_{ij}$ in der $i$-ten Reihe und $j$-ten Spalte von $\pmb{C}=\pmb{A}\,\pmb{B}$ wird berechnet, indem jedes Element der $i$-ten Reihe von \pmb{A} mit dem korrespondierenden Element der $j$-ten Spalte von \pmb{B} multipliziert wird und die resultierenden Produkte addiert werden.

\vspace*{0.25cm}  {\large In Symbolen bedeutet dies
\[c_{{\color{red}i}{\color{blue}j}}=\sum_{\spot<3>{k}=1}^{{\color{ForestGreen}n}} a_{{\color{red}i}\spot<3>{k}}\,b_{\spot<3>{k}{\color{blue}j}}\]}
}}

%\visible<4>{}
\end{frame}

\begin{frame}{Matrixmultiplikation}

F\"ur zwei Matrizen \pmb{A} und \pmb{B} ist also zun\"achst immer zu
kl\"aren, ob Matrixmultiplikation \"uberhaupt m\"oglich ist. Es sei
\[\pmb A=
\begin{pmatrix}
2 & 1\\
0 & 2\\
3 & 1\\
5 & 0\\
3 & 4
\end{pmatrix}\qquad
\pmb B=
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 4\\
6 & 3 & 2
\end{pmatrix}
\]

\pmb{A} ist eine $6\times \spot<2>{2}$, \pmb{B} eine $\spot<2>{2}\times 3$ Matrix.\\[3ex]

\visible<2->{F\"ur diese Matrizen existiert das Produkt \pmb{A}\pmb{B}, {\em nicht jedoch} \pmb{B}\pmb{A}.}

\visible<3->{\vspace*{1cm}
Matrixmultiplikation ist daher {\bfseries nicht kommutativ}! Selbst im Falle gleich gro{\ss}er quadratischer Matrizen \pmb{R} und \pmb{S}, f\"ur die sowohl
\pmb{R}\pmb{S} als auch \pmb{S}\pmb{R} definiert ist, gilt im allgemeinen
\[\pmb{R}\pmb{S}\ne\pmb{S}\pmb{R}\]}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrixmultiplikation} F\"ur die konkrete Multiplikation
unser Beispielmatrizen $\pmb{C}=\pmb{A}\,\pmb{B}$ schreibt man
zweckm\"a{\ss}igerweise die Matrizen wie gezeigt (Falk'sches Schema).
\[
\begin{matrix}
 &
\begin{pmatrix}
1\;\; & \; 2 \; & \;\; 4\\
6\;\; & \; 3 \; & \;\; 2
\end{pmatrix} \\
 & \\
\begin{pmatrix}
2 & 1\\
0 & 2\\
3 & 1\\
5 & 0\\
3 & 4
\end{pmatrix} & 
\begin{pmatrix}
c_{11} & c_{12} & c_{13} \\
c_{21} & c_{22} & c_{23} \\
c_{31} & c_{32} & c_{33} \\
c_{41} & c_{42} & c_{43} \\
c_{51} & c_{52} & c_{53} \\
\end{pmatrix}
\\
\end{matrix}
\]
\visible<2->{Um $c_{11}$ zu berechnen, ben\"otigt man die Elemente der 1.\ Reihe von \pmb{A} und der 1.\ Spalte von \pmb{B} 
\[
\begin{matrix}
 &
\begin{pmatrix}
\alert{1}\;\; & \; 2 \; & \;\; 4\\
\alert{6}\;\; & \; 3 \; & \;\; 2
\end{pmatrix} \\
 & \\
\begin{pmatrix}
\alert{2} & \alert{1}\\
0 & 2\\
3 & 1\\
5 & 0\\
3 & 4
\end{pmatrix} & 
\begin{pmatrix}
\alert{c_{11}} & c_{12} & c_{13} \\
c_{21} & c_{22} & c_{23} \\
c_{31} & c_{32} & c_{33} \\
c_{41} & c_{42} & c_{43} \\
c_{51} & c_{52} & c_{53} \\
\end{pmatrix}
\\
\end{matrix}
\]
und bildet 
\[\alert{c_{11}}=a_{11}b_{11}+a_{12}b_{21}=2\cdot1+1\cdot6=\alert{8}\]}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrixmultiplikation}
F\"ur $c_{12}$ ben\"otigt man die Elemente der 1.\ Reihe von \pmb{A} und der 2.\ Spalte von \pmb{B} 
\[
\begin{matrix}
 &
\begin{pmatrix}
1\;\; & \; \alert{2} \; & \;\; 4\\
6\;\; & \; \alert{3} \; & \;\; 2
\end{pmatrix} \\
 & \\
\begin{pmatrix}
\alert{2} & \alert{1}\\
0 & 2\\
3 & 1\\
5 & 0\\
3 & 4
\end{pmatrix} & 
\begin{pmatrix}
 8     & \alert{c_{12}} & c_{13} \\
c_{21} & c_{22} & c_{23} \\
c_{31} & c_{32} & c_{33} \\
c_{41} & c_{42} & c_{43} \\
c_{51} & c_{52} & c_{53} \\
\end{pmatrix}
\\
\end{matrix}
\]
und bildet 
\[\alert{c_{12}}=a_{11}b_{12}+a_{12}b_{22}=2\cdot2+1\cdot3=\alert{7}\]

\visible<2->{Wir illustrieren die Schritte nochmals f\"ur $c_{42}$. Hierzu  ben\"otigt man die Elemente der 4.\ Reihe von \pmb{A} und der 2.\ Spalte von \pmb{B} 
\[
\begin{matrix}
 &
\begin{pmatrix}
1\;\; & \; \alert{2} \; & \;\; 4\\
6\;\; & \; \alert{3} \; & \;\; 2
\end{pmatrix} \\
 & \\
\begin{pmatrix}
2 & 1\\
0 & 2\\
3 & 1\\
\alert{5} & \alert{0}\\
3 & 4
\end{pmatrix} & 
\begin{pmatrix}
 8     & 7 & c_{13} \\
c_{21} & c_{22} & c_{23} \\
c_{31} & c_{32} & c_{33} \\
c_{41} & \alert{c_{42}} & c_{43} \\
c_{51} & c_{52} & c_{53} \\
\end{pmatrix}
\\
\end{matrix}
\]
und bildet 
\[\alert{c_{42}}=a_{41}b_{12}+a_{42}b_{22}=5\cdot2+0\cdot3=\alert{10}\]}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrixmultiplikation}
Bitte f\"uhren Sie die notwendigen Schritte f\"ur die restlichen Elemente selbst aus. Sie sollten $\pmb{C}=$
\[
\begin{matrix}
 &
\begin{pmatrix}
1 \;& \;2 \;&\;  4\\
6 \;& \;3 \;&\;  2
\end{pmatrix} \\
 & \\
\begin{pmatrix}
2 & 1\\
0 & 2\\
3 & 1\\
5 & 0\\
3 & 4
\end{pmatrix} & 
\begin{pmatrix}
 8     & 7 & 10 \\
 12 & 6 & 4 \\
 9 & 9 & 14 \\
 5 & 10 & 20 \\
27 & 18 & 20 \\
\end{pmatrix}
\\
\end{matrix}
\]
erhalten.\\[0.5cm]
\end{frame}

\begin{frame}{Matrixmultiplikation}
Soferne alle auftretenden Produkte definiert sind (z.B.\ drei quadratische Matrizen identer Gr\"o{\ss}e) gilt das Assoziativgesetz
\[\pmb{A}(\pmb{B}\,\pmb{C})=(\pmb{A}\,\pmb{B})\pmb{C}\]
und ebenso das Distributivgesetz
\[\pmb{A}(\pmb{B}+\pmb{C})=\pmb{A}\,\pmb{B}+\pmb{A}\,\pmb{C}\]
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Einschub: Vektoren und Matrizen}
Es sollte nicht \"uberraschen, da{\ss} Vektoren als Matrizen aufgefa{\ss}t werden
k\"onnen. 
\[\vec x=\pmb{x}=\begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
3
\end{pmatrix}
\]
ist eine $3\times1$ Matrix. Man spricht auch von Spaltenvektor. Man k\"onnte den Vektor aber auch als $1\times 3$ Matrix schreiben und spricht dann von einem
Zeilenvektor
\[\vec x=\pmb{x}^T=(1\;2\;3)\]

\visible<2->{\vspace*{0.25cm}{\bfseries Achtung bei Produkten:}
\[\begin{matrix}

  & \begin{pmatrix}
      1 \\
      2 \\
      3
    \end{pmatrix} \\[4ex]

\begin{pmatrix}
  4 & 5 & 6
  \end{pmatrix} &\visible<3->{ 4\cdot1+5\cdot2+6\cdot3=32}
  \end{matrix}\]

\visible<4->{
  \[\begin{matrix}
  & \begin{pmatrix}
      1\;\;\;\; & 2\;\;\;\; & 3\;\;
    \end{pmatrix} \\[1ex]
  \begin{pmatrix}
    4\\
    5\\
    6\\
  \end{pmatrix} &
  \begin{pmatrix}
    4\cdot 1 & 4\cdot 2 & 4\cdot 3 \\
    5\cdot 1 & 5\cdot 2 & 5\cdot 3 \\
    6\cdot 1 & 6\cdot 2 & 6\cdot 3 \\
    \end{pmatrix}
  \\
  \end{matrix}\]
  }
}

\visible<5>{\vspace*{-2.45cm}\hspace*{8.5cm}\alert{Skalarprodukt}

\vspace*{1.1cm}\hspace*{8.1cm}\alert{Dyadisches Produkt!}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Einschub: Vektoren und Matrizen}

Alternative Schreibweisen f\"ur unser Einf\"uhrungsbeispiel

  \begin{eqnarray*}
    \alpha_1^*&=& {\cos\gamma_1}\, {\color{blue}\alpha_1}+{\cos\gamma_2}\,{\color{blue} \alpha_2}\\
    \alpha_2^*&=&{\cos\delta_1}\, {\color{blue}\alpha_1}+{\cos\delta_2}\,{\color{blue} \alpha_2}
  \end{eqnarray*}

  \vspace*{3ex}

    \[\begin{pmatrix}\alpha_1^*\\ \alpha_2^*\end{pmatrix} =
    \begin{pmatrix}
      \cos\gamma_1 & \cos\gamma_2\\
      \cos\delta_1 & \cos\delta_2
      \end{pmatrix}\,
    \begin{pmatrix}\alpha_1\\ \alpha_2\end{pmatrix}
      \]

  \vspace*{3ex}


  \[\vec a^*=\pmb{T}\,\vec a\]
      
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Die inverse Matrix} 

Multiplikation mit der Einheitsmatrix
\pmb{E} l\"asst eine Matrix unver\"andert:
\[\pmb{E}\,\pmb{A}=\pmb{A}\,\pmb{E}=\pmb{A}\]


\visible<2->{ Beim Rechnen mit normalen Zahlen gibt es ein triviales
  Analog
  \[1\times a=a\times 1=a\]
  Die Zahl 1 ist das neutrale Element der Multiplikation, f\"ur alle
  $a\ne0$ gilt
  \[a\times \frac{1}{a}=a\,a^{-1}=1\]

  Dies motiviert die Suche nach der sogenannten \spot<2>{\em Inversen} einer Matrix
\pmb{A}, \"ublicherweise als $\pmb{A}^{-1}$ geschrieben. Es soll also gelten
\[\pmb{A}\,\pmb{A}^{-1}=\pmb{E}\]
Wie wir in K\"urze sehen werden, existiert nicht f\"ur alle \pmb{A} eine Inverse $\pmb{A}^{-1}$. Existiert hingegen $\pmb{A}^{-1}$, so gilt auch 
\[\pmb{A}\,\pmb{A}^{-1}=\pmb{A}^{-1}\,\pmb{A}=\pmb{E}\]


\visible<3->{\vspace*{3ex}
Invertieren einer Matrix ist m\"uhsam, falls notwendig werden wir CAS Systeme zu Hilfe nehmen. Trotzdem ist es wichtig, das Prinzip hinter einem Verfahren, der sogenannten \spot<3>{Reihenreduktion} zu verstehen!
  }}
\end{frame}

\begin{frame}{Inverse Matrix}
\visible<1->{
Hier die Idee. Es sei
\pmb{A} eine Matrix, die invertierbar ist (f\"ur die $\pmb{A}^{-1}$
existiert). Unser Werkzeug ist die \spot<1>{Assoziativit\"at} der
Matrixmultiplikation. Wir ``bearbeiten'' (= multiplizieren) die zu invertierende Matrix
\pmb{A} mit speziellen Matrizen (\alert<1>{Details folgen!}), das Ergebnis sind Matrizen, in denen \spot<6>{Reihen vertauscht}, \spot<6>{Reihen skaliert} bzw. das
\spot<6>{Vielfache einer Reihe von einer anderen Reihe abzogen} wurde. Auf diese Weise
geht man vor, bis man bei
der Einheitsmatrix landet.

\visible<2->{\vspace*{3ex}Schematisch sieht das wie folgt aus
\[\underbrace{\visible<3->{\pmb{M_n}\ldots}\visible<2->{\pmb{M_2}\,}\pmb{M_1}}_{\visible<3->{\displaystyle{\alert<3>{\pmb{A}^{-1}}}}}\,\pmb{A}=\visible<3->{\pmb{E}}\]
\visible<4->{$\pmb{A}^{-1}$ gewinnt man, indem man die gleiche Abfolge von
Operationen, denen man \pmb{A} unterwirft, auch auf \pmb{E} einwirken
l\"a{\ss}t, d.h.
\[\pmb{M_n}\ldots\pmb{M_2}\,\pmb{M_1}\,\pmb{E}=\pmb{A}^{-1}\pmb{E}=\pmb{A}^{-1}\]
}}}

\visible<6>{\alert{NB:} Man operiert nicht mit Matrixmultiplikationen,
  aber es ist konzeptionell wichtig, dass die diversen Operationen formal durch eine Matrixmultiplikation durchgef\"uhrt werden k\"onnen!
  }
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Einige spezielle Matrizen in Bezug auf Multiplikation}
\pmb{A} sei eine beliebige quadratische Matrix. Im folgenden werden an
Hand von Beispielen Matrizen \pmb{M} vorgestellt, mit denen sich die
Reihen (Spalten) von \pmb{A} gezielt manipulieren lassen indem \pmb{A}
mit diesen Matrizen von links (rechts) multipliziert wird. Wir
illustrieren dies f\"ur die $3\times3$ Matrix
\[\pmb{A}=\begin{pmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i
\end{pmatrix}\]
und Multiplikation von links, also
$\pmb{A}_{mod}=\pmb{M}\pmb{A}$. Dabei werden Reihen manipuliert ---
Multiplikation von rechts (\pmb{A}\pmb{M}) w\"urde Spalten manipulieren.\\[0.25cm]

\alert{Bitte rechnen Sie die folgenden Beispiele mit einem CAS nach!}\\[0.25cm]

\end{frame}

\begin{frame}{Einige spezielle Matrizen in Bezug auf Multiplikation}

Der Vollst\"andigkeit halber zun\"achst der trivialste Fall: Multiplikation mit der Einheitsmatrix \pmb{E} (oft auch \pmb{I} oder \pmb{1} geschrieben):

\vspace*{0.5cm}
{\large \[\begin{matrix} &
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i
\end{pmatrix} \\
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix} &
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]}
\end{frame}

\begin{frame}{Einige spezielle Matrizen in Bezug auf Multiplikation}

  Ersetzt man in \pmb{E} eine der Einsen durch eine Zahl $\lambda$, so
wird durch Multiplikation von links die entsprechende Reihe von \pmb{A} mit dieser Zahl multipliziert, z.B.:

\vspace*{1cm}
{\large \[\begin{matrix} &
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i
\end{pmatrix}\\
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & \alert{\lambda} & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix} &
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
\alert{\lambda d} & \alert{\lambda e} & \alert{\lambda f} \\
g & h & i
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Einige spezielle Matrizen in Bezug auf Multiplikation}
Vertauscht man in \pmb{E} zwei Reihen, so erh\"alt man ``Vertauschungsmatrizen'' $\pmb{M}_V$. Multiplikation von links vertauscht in \pmb{A} die entsprechenden zwei Reihen, z.B.

\vspace*{1cm}
{\large\[\begin{matrix} &
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i
\end{pmatrix} \\
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & {\color{ForestGreen}1} \\
0 & \alert{1} & 0
\end{pmatrix} &
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
{\color{ForestGreen}g} & {\color{ForestGreen}h} & {\color{ForestGreen}i} \\
\alert{d} & \alert{e} & \alert{f} \\
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]}
\end{frame}

\begin{frame}{Einige spezielle Matrizen in Bezug auf Multiplikation}
  Weiters kann man die Addition des Vielfachen einer Reihe zu einer anderen Reihe erreichen, z.B.

  \vspace*{1cm}
{\large\[\begin{matrix} &
\begin{pmatrix}
\alert{a}\;\;\;\;\;\; &\;\;\; \alert{b} \;\;\;& \;\;\;\alert{c} \\
d \;\;\;\;\;\;& \;\;\;e\;\;\; &\;\;\; f \\
g \;\;\;\;\;\;& \;\;\;h \;\;\;& \;\;\;i
\end{pmatrix}\\[3ex]
\begin{pmatrix} 
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
\alert{t} & 0 & 1
\end{pmatrix}&
\begin{pmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g + \alert{t\,a} & h+\alert{t\,b} & i+\alert{t\,c} \\
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]}

\end{frame}
\begin{frame}{Einige spezielle Matrizen in Bezug auf Multiplikation}
Die Details dieser Matrizen  sind nicht so wichtig. Merken sollen Sie sich jedoch, da{\ss} man durch Multiplikation (von links) mit ``speziellen'' Matrizen \pmb{M}

\vspace*{1cm}
\begin{itemize}
\item die Reihe einer Matrix \pmb{A} mit einem Faktor multiplizieren kann
\item zwei Reihen von \pmb{A} vertauschen kann und
\item zu einer Reihe das Vielfache einer anderen Reihe addieren bzw. subtrahieren kann.
\end{itemize}

\vspace*{1cm}

Wie schon angemerkt, kann man durch Multiplikation von rechts Spalten manipulieren.


\end{frame}

\begin{frame}{Eine erste Anwendung der Inversen}

  Die Transformation eines Vektors (\"Anderung seiner Komponenten bei Wechsel/Transformation des Koordinatensystems) konnten wir in Matrixschreibweise wie folgt schreiben:

{\small    \begin{eqnarray*}
    \alpha_1^*&=& {\cos\gamma_1}\, {\color{blue}\alpha_1}+{\cos\gamma_2}\,{\color{blue} \alpha_2}\\
    \alpha_2^*&=&{\cos\delta_1}\, {\color{blue}\alpha_1}+{\cos\delta_2}\,{\color{blue} \alpha_2}
  \end{eqnarray*}


    \[\begin{pmatrix}\alpha_1^*\\ \alpha_2^*\end{pmatrix} =
    \begin{pmatrix}
      \cos\gamma_1 & \cos\gamma_2\\
      \cos\delta_1 & \cos\delta_2
      \end{pmatrix}\,
    \begin{pmatrix}\alpha_1\\ \alpha_2\end{pmatrix}
      \]}

      \vspace*{1ex}
  
  \[\vec a^*=\pmb{T}\,\vec a\]

      \vspace*{1ex}

  Durch Multiplikation mit der Inversen $\pmb{T^{-1}}$ der Transformationsmatrix \pmb{T} finden wir sofort die Umkehrung, die Komponenten von $\vec a$ ausgehend vom Koordinatensystem *:

  \[\pmb{T^{-1}}\vec a^*=\pmb{T^{-1}}\pmb{T}\,\vec a=\pmb{E}\vec a=\vec a\]


  \visible<2->{\vspace*{3ex}Zwei Anmerkungen:
    \begin{itemize}
    \item Wenn \pmb{T} eine valide Transformationsmatrix ist, dann existiert $\pmb{T^{-1}}$
    \item Beschreibt \pmb{T} eine Rotation oder Spiegelung, so gilt
      \[\pmb{T^{-1}}=\pmb{T^T}\]
      \end{itemize}
    }
  
  \end{frame}

\begin{frame}{Determinante (und Spur) einer Matrix}

  Um die Wiederholung von wichtigen Konzepten der Matrizenrechnung
  abzuschlie{\ss}en, noch eine Erinnerung an den Begriff der Determinanten.

  \vspace*{3ex}
  \begin{itemize}
  \item Reduzierung einer Matrix auf eine Zahl
  \item Kriterium ob Inverse einer Matrix existiert
  \item Und ``nebenbei'': Alternative Rechenregel zur Berechnung von
    Kreuzprodukten
    \end{itemize}
  \end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Spur}
Als Spur (englisch ``trace'') einer quadratischen Matrix bezeichnet man
die Summe der Hauptdiagonalelemente, d.h. f\"ur eine $n\times n$ Matrix

\[tr(\pmb{A})=a_{11}+a_{22}+\ldots+a_{nn}=\sum_{i=1}^{n}a_{ii}\]

Beispiel: Die Spur von 
\[\pmb{A}=\begin{pmatrix}\alert{1} & 2 &3\\
4 & \alert{5} &6\\
7 & 8 & \alert{9}
\end{pmatrix}\]
ist $tr(\pmb{A})=1+5+9=15$.\\[3ex]

\visible<2>{F\"ur die Spur des Produkts zweier (mehrerer) Matrizen gilt

\[tr(\pmb{AB})=tr(\pmb{BA});\qquad tr(\pmb{ABC})=tr(\pmb{BAC})=tr(\pmb{ACB})=tr(\pmb{CBA})=\ldots\]

Bitte \"uberzeugen Sie sich von der Richtigkeit der obigen Behauptung durch
Ausprobieren an einem geeigneten Beispiel. Es ist sogar nicht einmal allzu
schwer, obige Behauptung zu beweisen \ldots}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Determinanten}
Wie die Spur, ist eine Determinante die ``Reduktion'' einer quadratischen Matrix \pmb{A} auf {\em eine} Zahl. Wie wir zumindestens ansatzweise sehen werden, l{\"a}{\ss}t diese Zahl (Wert der Determinante) gewisse R\"uckschl\"usse auf die Eigenschaften der Matrix zu. Man k\"onnte auch sagen, da{\ss} die Determinante die zu Grunde liegende Matrix ``charakterisiert''.

\vspace*{1cm}
Eine Determinante wird \"ublicherweise als
\[\text{det}(\pmb{A})=\left|\pmb{A}\right |=
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1n} \\
a_{21} & a_{22} & \ldots & a_{2n} \\
\ldots \\
a_{n1} & a_{n2} & \ldots & a_{nn} \\
\end{vmatrix}\]
geschrieben
\end{frame}

\begin{frame}{Determinanten}
Fangen wir mit den einfachsten F\"allen an. Eine $1\times 1$ Matrix ist einfach eine Zahl; ihre Determinante ist die Zahl selbst, d.h.,
\[\pmb{A}_{1\times 1}=\left(a_{11}\right),\quad \text{det}(\pmb{A})=\left|a_{11}\right|=a_{11}\]

\vspace*{1cm}
Die Determinante einer $2\times2$ Matrix berechnet sich nach folgendem Schema:
\[\pmb{A}_{2\times 2}=
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22} 
\end{pmatrix},\quad 
\text{det}(\pmb{A})=
\begin{vmatrix}
{\color{red}a_{11}} & {\color{ForestGreen}a_{12}} \\
{\color{ForestGreen}a_{21}} & {\color{red}a_{22}}
\end{vmatrix}=
{\color{red}a_{11}\,a_{22}}-{\color{ForestGreen}a_{21}\,a_{12}}
\]
d.h., als Produkt der {\color{red}Hauptdiagonalelemente} minus dem
Produkt der {\color{ForestGreen}Nebendiagonalelemente}.
\end{frame}

\begin{frame}{Determinanten}

  \vspace*{2cm}
  \begin{quote}
    Die Determinante einer $n\times n$ Matrix ist eine Summe von $n!$ ($=n\cdot(n-1)\cdot(n-2)\ldots 2\cdot 1$) Termen, von denen jeder ein Produkt von $n$ Elementen der Matrix ist, wobei jeweils genau ein und nur ein Element jeder Reihe und Spalte vorkommt.
    \end{quote}


\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Determinanten}
{\small Die Determinante einer $\spot<2>{n\times n}$ Matrix ist eine Summe von $\spot<2>{n!}$ ($=n\cdot(n-1)\cdot(n-2)\ldots 2\cdot 1$) Termen, von denen jeder ein Produkt von $n$ Elementen der Matrix ist, wobei jeweils genau ein und nur ein Element jeder Reihe und Spalte vorkommt.}\\[0.15cm]

Die Determinante einer $\spot<2>{3\times 3}$ Matrix ist daher eine Summe von \spot<2>{6 ($3!=6$)}
Termen. Jeder Term hat die Form

\[a_{1\beta_1}\,a_{2\beta_2}\,a_{3\beta_3}\qquad(*)\]

Die unbestimmt gehaltenenen zweiten Indices $\beta_1$, $\beta_2$,
$\beta_3$ sind eine \spot<3>{Permutation} der Indices $1$, $2$, $3$ ($\spot<3>{3!}=6$
solcher Permutationen sind m\"oglich, z.B. $(2\,1\,3)$ oder
$(1\,3\,2)$.

\visible<4->{Eine Permutation ist durch die Anzahl der Vertauschungen
$I$ (\spot<5>{\em Inversionen}) gegen\"uber der nat\"urlichen Anordung der
Zahlen $(1\,2\,3)$ charakterisiert; ist die Anzahl \spot<6>{gerade}, so wird der
Term (*) \spot<6>{addiert}, ist die Anzahl der Inversionen \spot<6>{ungerade},
so wird (*) \spot<6>{subtrahiert}.

\visible<7->{Am Beispiel der Determinante einer $3\times
3$ Matrix,
 $\text{det}(\pmb{A}_{3\times 3})=$

\begin{center}
\begin{tabular}{cll}
$\alert<7>{+}$ & $a_{11}\,a_{22}\,a_{33}$ & (\spot<7>{0} Inversionen) \\
\visible<8->{$\alert<8>{-}$ & $a_{12}\,a_{21}\,a_{33}$ & (\spot<8>{1} Inversion $(2\,1\,3)\rightarrow(1\,2\,3)$)} \\
\visible<9->{$\alert<9>{-}$ & $a_{11}\,a_{23}\,a_{32}$ & (\spot<9>{1} Inversion $(1\,3\,2)\rightarrow(1\,2\,3)$)}\\
\visible<10->{$\alert<10>{+}$ & $a_{13}\,a_{21}\,a_{32}$ & (\spot<10>{2} Inversionen $(3\,1\,2)\rightarrow(1\,3\,2)\rightarrow(1\,2\,3)$)}\\
\visible<11->{$\alert<11>{+}$ & $a_{12}\,a_{23}\,a_{31}$ & (\spot<11>{2} Inversionen $(2\,3\,1)\rightarrow(2\,1\,3)\rightarrow(1\,2\,3)$)}\\
\visible<12->{$\alert<12>{-}$ & $a_{13}\,a_{22}\,a_{31}$ & (\spot<12>{3} Inversionen $(3\,2\,1)\rightarrow(3\,1\,2)\rightarrow(1\,3\,2)\rightarrow(1\,2\,3)$)}\\
\end{tabular}

\visible<13->{\[=a_{11}\,a_{22}\,a_{33}+a_{13}\,a_{21}\,a_{32}+a_{12}\,a_{23}\,a_{31}-a_{12}\,a_{21}\,a_{33}-a_{11}\,a_{23}\,a_{32}-a_{13}\,a_{22}\,a_{31}
\]}

}}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Determinanten}

F\"ur $3\times3$ Matrizen (\"ahnlich wie f\"ur den $2\times2$ Fall)
gibt es ein leicht zu
merkendes Berechnungsschema (Schema von {\em Sarrus}). Analoge Tricks f\"ur gr{\"o}{\ss}ere Matrizen gibt es leider nicht!

{\small
\[
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{12} & a_{13} \\
a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
\end{vmatrix}\;\;
{\color{gray}
\begin{matrix}
a_{11} & a_{12} \\
a_{21} & a_{22} \\
a_{31} & a_{32} \\
\end{matrix}}
=
\begin{vmatrix}
{\color{red}a_{11}} & {\color{red}a_{12}} & {\color{red}a_{13}} \\
a_{21} & {\color{red}a_{22}} & {\color{red}a_{23}} \\
a_{31} & a_{32} & {\color{red}a_{33}} \\
\end{vmatrix}\;\;
\begin{matrix}
a_{11} & a_{12} \\
{\color{red}a_{21}} & a_{22} \\
{\color{red}a_{31}} & {\color{red}a_{32}} \\
\end{matrix}
=
\begin{vmatrix}
a_{11} & a_{a12} & {\color{ForestGreen}a_{13}} \\
a_{21} & {\color{ForestGreen}a_{22}} & {\color{ForestGreen}a_{23}} \\
{\color{ForestGreen}a_{31}} & {\color{ForestGreen}a_{32}} & {\color{ForestGreen}a_{33}} \\
\end{vmatrix}\;\;
\begin{matrix}
{\color{ForestGreen}a_{11}} & {\color{ForestGreen}a_{12}} \\
{\color{ForestGreen}a_{21}} & a_{22} \\
a_{31} & a_{32} \\
\end{matrix}=
\]
}
\[{\color{red}  +a_{11}\,a_{22}\,a_{33}+a_{12}\,a_{23}\,a_{31}+a_{13}\,a_{21}\,a_{32}}
  {\color{ForestGreen}-a_{13}\,a_{22}\,a_{31}-a_{11}\,a_{23}\,a_{32}-a_{12}\,a_{21}\,a_{33}}\]

\vspace*{0.5cm}Erkl\"arung: Man schreibt rechts neben der $3\times3$ Determinante nochmals die ersten beiden Spalten an. Damit kann man ``parallel'' zur 
{\color{red}Hauptdiagonalen} noch zwei weitere von links oben nach rechts unten laufende Diagonalen bilden (in {\color{red}rot gezeigt}).
Ebenso kann man parallel zur {\color{ForestGreen}Nebendiagonalen} zwei weitere Diagonalen (von rechts oben nach links unten) bilden. Die Produkte der Elemente der {\color{red}''roten  Diagonalen''} werden addiert, die der {\color{ForestGreen}''gr\"unen Diagonalen''} werden subtrahiert.
\end{frame}

\begin{frame}{Determinanten}

  Die allgemeine Definition der Determinante einer $n\times n$ Matrix lautet
  
\[\text{det}(\pmb{A})=\sum_{(\beta_1\,\beta_2\,\ldots\,\beta_n)}(-1)^I a_{1\beta_1}\,a_{2\beta_2}\,\ldots\,a_{n\beta_n}\,\]

wobei die Summe \"uber alle $n!$ Permutationen $(\beta_1\,\beta_2\,\ldots\,\beta_n)$ l\"auft, und $I$ die Anzahl der Inversionen ist. Die obige Formel ist f\"ur das Verst\"andnis der Eigenschaften von Determinanten wichtig; f\"ur die Berechnung gr\"o{\ss}erer Determinanten ist
sie v\"ollig ungeeignet --- dazu mehr in K\"urze. 
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Eigenschaften von Determinanten}
Wie schon gesagt, ist die Definition der Determinante zur Berechnung unbrauchbar. Die folgenden Eigenschaften von Determinanten helfen oft bei der Berechnung; insbesondere erm\"oglichen sie rasch zu sagen, ob eine Determinante ungleich null ist (was oft wichtiger ist, als der exakte 
Wert der Determinanten). Bitte rechnen Sie die folgenden Beispiele nach bzw.\ testen Sie die Eigenschaften mit selbstkonstruierten $2\times2$ oder $3\times3$ Matrizen.\\[0.5cm]
{\em Reihe} steht im folgenden f\"ur ``Reihe bzw.\ Spalte''
\begin{itemize}
\item 1) Werden in einer Determinante zwei (parallele) Reihen vertauscht, so \"andert sich das Vorzeichen der Determinante
\[
\begin{vmatrix}
{\color{blue}2} & {\color{blue}1} & {\color{blue}3} \\
\alert{3} & \alert{1} & \alert{5} \\
1 & 2 & 3 \\
\end{vmatrix}=
\spot<*>{-}\begin{vmatrix}
\alert{3} & \alert{1} & \alert{5} \\
{\color{blue}2} & {\color{blue}1} & {\color{blue}3} \\
1 & 2 & 3 \\
\end{vmatrix}
\]
\item<2-> 2) Stimmen zwei parallele Reihen einer Determinanten \"uberein, dann ist der Wert der Determinante gleich null.
\[\begin{vmatrix}
\alert{1} & \alert{2} & \alert{3} \\
3 & 1 & 5 \\
\alert{1} & \alert{2} & \alert{3} \\
\end{vmatrix}=\spot<2->{0}
\]
\item<3-> 3) Sind alle Elemente einer Reihe gleich null, so ist der Wert der
Determinante null
\[\begin{vmatrix}
\alert{0} & 2 & 3 \\
\alert{0} & 1 & 5 \\
\alert{0} & 4 & 3 \\
\end{vmatrix}=\spot<3->{0}\]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenschaften von Determinanten}
{\em Reihe} steht im folgenden f\"ur ``Reihe bzw.\ Spalte''
\begin{itemize}
\item 4) Multipliziert man alle Elemente einer Reihe mit demselben Faktor,
so wird die Determinante mit diesem Faktor multipliziert
\[\begin{vmatrix}
\alert{2}\cdot1 & \alert{2}\cdot(-2) & \alert{2}\cdot3 \\
-4 & 5 & -6 \\
7 & 8 & 9 \\
\end{vmatrix}=
\spot<*>{2}\;\begin{vmatrix}
1 & -2 & 3 \\
-4 & 5 & -6 \\
7 & 8 & 9 \\
\end{vmatrix}
\]
\item<2-> 5) Aus 2) und 4) folgt, da{\ss} eine Determinante, die zwei proportionale, parallele Reihen enth\"alt, gleich null ist.
\[\begin{vmatrix}
1 & 2 & 3 \\
3 & 1 & 5 \\
\alert{2} & \alert{4} & \alert{6} \\
\end{vmatrix}=
\begin{vmatrix}
1 & 2 & 3 \\
3 & 1 & 5 \\
\alert{2}\cdot1 & \alert{2}\cdot2 & \alert{2}\cdot3 \\
\end{vmatrix}
=\alert{2}\,
\begin{vmatrix}
\alert{1} & \alert{2} & \alert{3} \\
3 & 1 & 5 \\
\alert{1} & \alert{2} & \alert{3} \\
\end{vmatrix}=2\cdot 0=0
\]

\item<3-> 6) Die Summe zweier Determinanten, die sich nur in den Elementen ein
und derselben Reihe unterscheiden, ist gleich einer Determinante, bei der in
dieser Reihe die Summen der entsprechenden Elemente derselben Reihen der beiden urspr\"unglichen Reihen stehen
\[\begin{vmatrix}
a & b & c \\
\alert{d} & \alert{e} & \alert{f} \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}
+
\begin{vmatrix}
a & b & c \\
\alert{r} & \alert{s} & \alert{t} \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}
=
\begin{vmatrix}
a & b & c \\
\alert{d+r} & \alert{e+s} & \alert{f+t} \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}
\]

\end{itemize}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenschaften von Determinanten}
{\em Reihe} steht im folgenden f\"ur ``Reihe bzw.\ Spalte''
\begin{itemize}
\item 7) Eine Determinante \"andert Ihren Wert nicht, wenn zu den Elementen einer Reihe die mit einem beliebigen Faktor multiplizierten Elemente einer parallelen Reihe addiert werden.
\[
\begin{vmatrix}
a & b & c \\
d+\alert{\lambda a} & e+\alert{\lambda b} & f+\alert{\lambda c} \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}=
\begin{vmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}
+
\begin{vmatrix}
a & b & c \\
\alert{\lambda a} & \alert{\lambda b} & \alert{\lambda c} \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}
=\]
\[=
\begin{vmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}
+\alert{\lambda}
\begin{vmatrix}
\alert{a} & \alert{b} & \alert{c} \\
\alert{a} & \alert{b} & \alert{c} \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}=
\begin{vmatrix}
a & b & c \\
d & e & f \\
g & h & i \\
\end{vmatrix}
+\alert{\lambda\, 0}
\]
\item<2-> 8) Die Determinante einer Dreiecksmatrix ist gleich dem Produkt der
Elemente der Hauptdiagnolelemente
\[
\begin{vmatrix}
\alert{a} & {\color{blue}b} & {\color{blue}c} \\
0 & \alert{e} & {\color{blue}f} \\
0 & 0 & \alert{i} \\
\end{vmatrix}=
\begin{vmatrix}
\alert{a} & 0 & 0 \\
{\color{blue}d} & \alert{e} & 0 \\
{\color{blue}g} & {\color{blue}h} & \alert{i} \\
\end{vmatrix}=\spot<2->{a\,e\,i}
\]\\[4ex]

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenschaften von Determinanten}
\begin{itemize}
\item 9) 
\[\mathrm{det}\mathbf{A}\;\mathrm{det}\mathbf{B}=\mathrm{det}(\mathbf{AB})\]
sowie
\[\mathrm{det}\mathbf{A}\;\mathrm{det}\mathbf{B}=\mathrm{det}(\mathbf{AB})=\mathrm{det}(\mathbf{BA})=\mathrm{det}\mathbf{B}\;\mathrm{det}\mathbf{A}\]\\[3ex]

\item<2-> 10)
\[\mathrm{det}\mathbf{A}^T=\mathrm{det}\mathbf{A}\]


\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Berechnung von Determinanten}
Schl\"usseleigenschaft zur Berechnung von Determinanten ist Punkt 8), da man ja mittels Eigenschaft 7) jede Determinante auf Dreiecksform
bringen kann. Betrachten wir ein $3\times 3$ Beispiel, das wir als ``Probe'' zun\"achst mittels des Sarrus'schen Schemas ausrechnen:
\[
\begin{vmatrix}
1 & -1 & 2 \\
5 &  2 & -1 \\
-3 & 2 & 1
\end{vmatrix}=
\begin{vmatrix}
1 & -1 & 2 \\
5 &  2 & -1 \\
-3 & 2 & 1
\end{vmatrix}\;\;
\begin{matrix}
1 & -1 \\
5 &  2  \\
-3 & 2 
\end{matrix}=
\]
\[=1\cdot 2\cdot 1+(-1)\cdot(-1)\cdot(-3)+2\cdot5\cdot2-2\cdot2\cdot(-3)-1\cdot(-1)\cdot2-(-1)\cdot5\cdot1=38\]

\visible<2->{\vspace{0.5cm}
Und jetzt gleich nochmals indem wir die Determinante mit Schritten, die v\"ollig analog zur Reihenreduktion sind, auf Dreiecksform bringen:\\[0.25cm]

II. Reihe $-$ $5\times \mathsf{I}$. Reihe, III. Reihe $+$ $3\times \mathsf{I}$. Reihe:
\[
\left|
\begin{array}{ccc}
 1 & -1 & 2 \\
 0 & 7 & -11 \\
 0 & -1 & 7
\end{array}
\right|=\]

\visible<3->{III. Reihe $+$ $1/7\times \mathsf{II}$. Reihe
\[
=\left|
\begin{array}{ccc}
 \alert<4>{1} & -1 & 2 \\
 0 & \alert<4>{7} & -11 \\
 0 & 0 & \alert<4>{38/7}
\end{array}
\right|=\]

\visible<4->{Produkt der Hauptdiagonalelemente
\[= 1 \cdot 7 \cdot \frac{38}{7}=38\]}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Determinante und Inverse einer Matrix}
Eine weitere ganz wichtige Eigenschaft von Determinaten ist 9)

\[\det(\pmb{A\,B})=\det(\pmb{A})\det(\pmb{B})\qquad(\spot<4>{*})\]


\visible<2->{Daraus kann man sofort einen Zusammenhang zur inversen Matrix bilden.
Soferne die inverse Matrix existiert gilt doch
\[
\pmb{A}\,\pmb{A}^{-1}=\pmb{E}
\]
\visible<3->{Somit gilt f\"ur die Determinanten
\[
\text{det}(\pmb{A}\,\pmb{A}^{-1})=\text{det}(\pmb{E})=1
\]
(Die Determinante der Einheitsmatrix ist wegen Regel 8) gleich eins!)

\visible<4->{\vspace*{0.25cm}Weiters gilt aber wegen (\spot<4>{*}) auch 
\[
\text{det}(\pmb{A}\,\pmb{A}^{-1})=1=\text{det}(\pmb{A})\text{det}(\pmb{A}^{-1})
\]

\visible<5->{\vspace*{0.25cm}Sei $\spot<5>{\text{det}(\pmb{A})=a}$, so folgt daraus erstens, dass $\spot<5>{\text{det}(\pmb{A}^{-1})}=\displaystyle{\frac{1}{\text{det}(\pmb{A})}}=\spot<5>{\displaystyle{\frac{1}{a}}}$ ist!\\[0.25cm]
\visible<6->{\alert{Weiters sieht man aber auch, da{\ss} die Determinante einer Matrix, zu der die Inverse existiert, {\em nicht gleich null sein kann!}.} Somit ist $\spot<6>{\text{det}(\pmb{A})\ne 0}$ die Voraussetzung, dass zu \pmb{A} die Inverse existiert!}}}}}

\end{frame}


\begin{frame}{Determinantenentwicklung nach Laplace}
  Eine Determinante kann auch gem\"a{\ss} folgender
  Formel entwickelt werden:
  \[\det(A)=\sum_{k=1}^n \alert{a_{\spot<3>{q}k}}(-1)^{\spot<3>{q}+k}M_{\spot<3>{q}k}\]

\visible<2->{  \[\left|\begin{array}{cccccc}
  a_{11} & a_{12} & \ldots & a_{1k} & \ldots & a_{1n} \\
  a_{21} & a_{22} & \ldots & \ldots & \ldots & a_{2n} \\
a_{31} & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots  \\
\alert{a_{q1}} & \ldots & \ldots & \alert{a_{qk}}  & \ldots & \alert{a_{qn}} \\
a_{m1} & a_{m2} & \ldots & a_{mk} & \ldots & a_{mn} \\
  \end{array}
  \right|\]

\visible<3->{\vspace*{3ex}  \[\left|\begin{array}{cccccc}
  a_{11} & a_{12} & \ldots & {\color{gray}a_{1k}} & \ldots & a_{1n} \\
  a_{21} & a_{22} & \ldots & \ldots & \ldots & a_{2n} \\
a_{31} & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots & \ldots  \\
{\color{gray}a_{q1}} & \ldots & \ldots & {\color{gray}\pmb{a_{qk}}}  & \ldots &{\color{gray}a_{qn}} \\
a_{m1} & a_{m2} & \ldots & {\color{gray}a_{mk}} & \ldots & a_{mn} \\
  \end{array}
  \right|\]

  \vspace*{3ex}
  Der s.g.\ \spot<3>{ Minor} $M_{qk}$ einer Matrix ist eine $(n-1)\times(n-1)$
  Matrix, die die Elemente der Ursprungsmatrix \spot<3>{ohne} die q-te Reihe und
  k-te Spalte enth\"alt (d.h., die grauen Elemente fallen weg!)
  
  
}
\vspace*{-4.5cm}\hspace{8cm}\alert<2>{q-te Reihe}\\
\hspace*{7.9cm} \alert<2>{$k=1,\ldots,n$}

}
  \end{frame}

\begin{frame}{Entwicklung einer $3x3$ Matrix nach der 1.\ Reihe}

  \[\left|\begin{array}{ccc}
  \spot<1>{a_{11}} & \spot<1>{a_{12}} & \spot<1>{a_{13}} \\
  a_{21} & a_{22} & a_{23} \\
  a_{31} & a_{32} & a_{33} \\
  \end{array}\right| =
  \spot<1>{a_{11}}\left|\begin{array}{cc}
  a_{22} & a_{23}\\
  a_{32} & a_{33}
  \end{array}\right|\alert<1>{-}
  \spot<1>{a_{12}}\left|\begin{array}{cc}
  a_{21} & a_{23}\\
  a_{31} & a_{33}
  \end{array}\right|+
  \spot<1>{a_{13}}\left|\begin{array}{cc}
  a_{21} & a_{22}\\
  a_{31} & a_{32}
  \end{array}\right|=
  \]
\visible<2->{  \[a_{11}(a_{22}a_{33}-a_{32}a_{23})-a_{12}(a_{21}a_{33}-a_{31}a_{23})+a_{13}(a_{21}a_{32}-a_{31}a_{22})=\]}
\visible<3->{  \[a_{11}a_{22}a_{33}+a_{12}a_{23}a_{31}+a_{13}a_{21}a_{32}-a_{11}a_{23}a_{32}-a_{12}a_{21}a_{33}-a_{13}a_{22}a_{31}\]}

\visible<4>{  \vspace*{3ex}
  \begin{center}Bitte vergleichen Sie mit der Definition oder dem Sarrus Schema!
    \end{center}}
  \end{frame}

\begin{frame}{Alternative Rechen-/Merkregel f\"ur das Kreuzprodukt}

\[
\begin{array}{ccccc}
\left (
\begin{array}{c}
{a_1} \\
{a_2} \\
{a_3 }
\end{array}
\right ) &
\times &
\left (
\begin{array}{c}
{b_1} \\
{b_2 } \\
{b_3} 
\end{array}
\right ) &
= &
\begin{pmatrix}
{a_2b_3}{-a_3b_2}\\
{a_3b_1}{-a_1b_3}\\
{a_1b_2}{-a_2b_1}
\end{pmatrix}
\\
{\color{gray}a_1} & & {\color{gray}b_1} & & \\
\end{array}
\]


\visible<2->{\vspace*{3ex}  \[\left|\begin{array}{ccc}
  \spot<2>{\vec e_1} & \spot<2>{\vec e_{2}} & \spot<2>{\vec e_{3}} \\
  a_{1} & a_{2} & a_{3} \\
  b_{1} & b_{2} & b_{3} \\
  \end{array}\right| =
  \spot<2>{\vec e_{1}}\left|\begin{array}{cc}
  a_{2} & a_{3}\\
  b_{2} & b_{3}
  \end{array}\right|\alert<2>{-}
  \spot<2>{\vec e_{2}}\left|\begin{array}{cc}
  a_{1} & a_{3}\\
  b_{1} & b_{3}
  \end{array}\right|+
  \spot<2>{\vec e_{3}}\left|\begin{array}{cc}
  a_{1} & a_{2}\\
  b_{1} & b_{2}
  \end{array}\right|=
  \]}

\visible<3->{\vspace*{3ex}  \[\spot<3>{\vec e_{1}}(a_{2}b_{3}-a_{2}b_{3})\alert<3>{-}\spot<3>{\vec e_{2}}(a_{1}b_{3}-a_{3}b_{1})+\spot<3>{\vec e_{3}}(a_{1}b_{2}-a_{1}b_{2})=\]}

\visible<4>{\vspace*{3ex}
  \[=\begin{pmatrix}
{a_2b_3}{-a_3b_2}\\
{a_3b_1}{-a_1b_3}\\
{a_1b_2}{-a_2b_1}
\end{pmatrix}\]}
  
  \end{frame}
\begin{frame}
  \end{frame}

\input{gpl}

\end{document}


\begin{frame}
\frametitle{Einschub: Vektoren und Matrizen}

Das Skalarprodukt von
Vektoren {\em mit reellen Elementen} kann also als
Matrixprodukt aufgefasst werden
\[\vec x\cdot\vec y=\pmb{x}^T \pmb{y}\;\;(=\pmb{y}^T\pmb{x})\]

NB: Nur die gezeigten Varianten sind m\"oglich, {\em nicht} jedoch z.B. $\pmb{x}\pmb{y}^T$ (ergibt eine $3\times 3$ Matrix, s.g.\ dyadisches Produkt!)\\[0.25cm]

Weiters kann man f\"ur die Multiplikation zweier Matrizen
$\pmb{C}=\pmb{A}\,\pmb{B}$ {\em mit reellen Elementen (Erkl\"arung
folgt sofort!)} das Element $c_{ij}=\sum_{k=1}^n a_{ik}\,b_{kj}$ in
der $i$-ten Reihe und $j$-ten Spalte von \pmb{C} als ``Skalarprodukt''
der $i$-ten Reihe von \pmb{A} mit der $j$-ten Reihe von \pmb{B}
auffassen.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Einschub: Vektoren und Matrizen}
Die Analogie zwischen Skalarprodukt und Matrixmultiplikation stimmt allerdings nicht mehr ganz, wenn es um komplexe Vektoren / Matrizen geht. Erinnern Sie sich, da{\ss} das Skalarprodukt zweier komplexer Vektoren $\vec u$ und $\vec v$ als
\[\vec u \cdot \vec v= u_x\cdot \bar v_x+u_y\cdot \bar v_y+u_z\cdot \bar v_z\]
definiert ist, d.h., vom ``zweiten'' Vektor werden die konjugiert komplexen Elemente
genommen.\\[0.15cm]

\visible<2->{Bei der Multiplikation zweier komplexer Matrizen hingegen werden die
entsprechenden Elemente ``normal'' (unver\"andert) miteinander multipliziert. Beispiel:

\[
\pmb{C}=\pmb{A}\,\pmb{B}=
\begin{pmatrix}
\alert<2>{1} & \alert<2>{i} \\
1+i & 3i
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
\alert<2>{0} & 2\\
\alert<2>{i} & 3
\end{pmatrix}=
\begin{pmatrix}
\alert<2>{-1} & 2+3i\\
-3 & 2+11i
\end{pmatrix}
\]
Die Komponente $c_{11}$ berechnet sich nach der ganz normalen Regel f\"ur Matrixmultiplikation, d.h.\ konkret
\[\spot<2>{c_{11}}=a_{11}b_{11}+a_{12}b_{21}=1\cdot0+i\cdot i=-1\]
usw.}
\visible<3->{Will man daher das Skalarprodukt zweier komplexer Vektoren als Matrixmultiplikation schreiben, so mu{\ss} man 
\[\vec u\cdot\vec v=\pmb{u}^T\pmb{\bar v}\]
berechnen, d.h., man multipliziert die Transponierte des
``ersten Vektors'' mit den konjugiert komplexen Elementen des ``zweiten''
Vektors. Somit ist \"ubrigens das Skalarprodukt zweier Vektoren mit komplexen Elementen {\em nicht} kommutativ! (Statt dessen gilt $\vec u \cdot \vec v=\overline{\vec v \cdot \vec u}$)}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Einschub: Vektoren und Matrizen}

Wie wir noch sehen werden, ist Multiplikation eines Vektors mit einer Matrix eine wichtige Operation (die z.B.\ bei Koordinatentransformationen auftritt). Werden Vektoren mit Matrizen multipliziert, so ist es allerdings nicht egal, ob man vom Zeilen- oder Spaltenvektor spricht; in diesem Fall mu{\ss} man also zwischen \pmb{x} und $\pmb{x}^T$ unterscheiden.

\visible<2->{Multiplizieren wir unseren Vektor mit $\pmb{A}=\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3\\
4 & 5 & 6\\
7 & 8 & 9
\end{pmatrix}$, d.h., wir bilden $\pmb{y}=\pmb{A}\pmb{x}$
\[
\begin{matrix}
 & & \begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
3
\end{pmatrix} \\
\pmb{y}= &
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3\\
4 & 5 & 6\\
7 & 8 & 9
\end{pmatrix} &
\begin{pmatrix}
14 \\
32 \\
50
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]

\visible<3->{Wenn Sie die Schritte der Multiplikation $\pmb{y}=\pmb{A}\pmb{x}$ (\pmb{x} und \pmb{y} seien im folgenden Spaltenvektoren) langsam durchgehen, so f\"allt Ihnen vermutlich auf, da{\ss} die drei Rechnungen, die die Komponenten des Ergebnisvektors \pmb{y} ergeben, der Berechnung von Skalarprodukten
\"ahneln --- in der Schreibweise von Skalarprodukten
{\small
\[
(1 \; 2 \; 3) 
\cdot\begin{pmatrix}
1 \\
 2 \\ 
3
\end{pmatrix}=1\cdot1+2\cdot2+3\cdot3=14\qquad
(4 \; 5 \; 6)
\cdot\begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
3
\end{pmatrix}=32\qquad
(7 \; 8 \; 9)
\cdot\begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
3
\end{pmatrix}=50
\]}}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Reihenreduktion}

Das Verfahren, da{\ss} wir jetzt vorstellen werden, wird manchmal als
``Reihenreduktion'' bezeichnet. \\[0.25cm]

Wir illustrieren dieses f\"ur die Matrix\\[0.25cm]

\[
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -1 \\
3 & -1 & 2  \\
2 &  2 & 3
\end{pmatrix}
\]

{\bfseries Anmerkungen}: Wir f\"uhren nicht explizite
Matrixmultiplikationen mit Matrizen $\pmb{M}_i$ durch, sondern
manipulieren die Reihen gem\"a{\ss} den M\"oglichkeiten, die diese
erlauben. F\"uhrt man Reihenreduktion mit einer nicht invertierbaren Matrix durch, dann merkt man dies ``automatisch'' (s.\ 2.\ Beispiel).  Es gibt im Prinzip oft verschiedene Reihenfolgen, die alle
zum Ziel f\"uhren. Ich empfehle, die Matrix zun\"achst auf obere (oder untere)
Dreiecksform zu bringen, denn sp\"atestens an diesem Punkt wird klar, ob die
Matrix invertierbar ist.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Die inverse Matrix} 

\[\begin{matrix}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -1 \\
3 & -1 & 2  \\
2 &  2 & 3
\end{pmatrix}& \qquad &
\begin{pmatrix}
  1 & 0 & 0\\
  0 & 1 & 0\\
  0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]
\vspace*{0.25cm}

\begin{itemize}
\item (1) Wir addieren ($-3$)-mal die I.\ Reihe zu der II.\ Reihe, sowie ($-2$)-mal die I.\ Reihe zur III.\ Reihe, sowohl f\"ur \pmb{A}, als auch \pmb{E}
\[
\begin{matrix}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -1 \\
0 & 2 & 5  \\
0 &  4 & 5
\end{pmatrix}
 & \qquad &
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
-3 & 1 & 0 \\
-2 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]

\item (2) Um auf obere Dreiecksform zu kommen, addieren wir ($-2$)-mal die II.\
zur III.\ Reihe.
\[
\begin{matrix}
\begin{pmatrix}
\spot<2>{1} & -1 & -1 \\
0 &  \spot<2>{2} & 5  \\
0 &  0 & \spot<2>{-5}
\end{pmatrix}
 & \qquad &
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
-3 & 1 & 0 \\
 4 & -2 & 1
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Reihenreduktion} Hat man obere Dreiecksform erreicht, so
berechnet man das Produkt der Elemente der Hauptdiagonalen. Ist dieses
ungleich Null, so ist \pmb{A} invertierbar (warum das so ist, wird in K\"urze aus
der Eigenschaft von Determinanten klar werden). Dies ist in unserem Beispiel der Fall, und so machen wir weiter:
\begin{itemize}
\item (3) Multiplikation der III.\ Reihe mit $-1/5$
\[
\begin{matrix}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -1 \\
0 &  2 & 5  \\
0 &  0 & 1
\end{pmatrix}
 & \qquad &
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
-3 & 1 & 0 \\
 -4/5 & 2/5 & -1/5
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]

\item (4) Nun ziehen wir 5-mal die III.\ von der II.\ Reihe ab
\[
\begin{matrix}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -1 \\
0 &  2 & 0  \\
0 &  0 & 1
\end{pmatrix}
 & \qquad &
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
1 & -1 & 1 \\
 -4/5 & 2/5 & -1/5
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]

\item (5) und multiplizieren die II.\ Reihe mit 1/2
\[
\begin{matrix}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -1 \\
0 &  1 & 0  \\
0 &  0 & 1
\end{pmatrix}
 & \qquad &
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
1/2 & -1/2 & 1/2 \\
 -4/5 & 2/5 & -1/5
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]


\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Reihenreduktion}
\begin{itemize}
\item (6) Es bleibt noch einmal die II.\ Reihe und einmal die III.\ Reihe zur I.\ Reihe zu addieren:
\[
\begin{matrix}
\begin{pmatrix}
1 &  0 & 0 \\
0 &  1 & 0  \\
0 &  0 & 1
\end{pmatrix}
 & \qquad &
\begin{pmatrix}
7/10 & -1/10 & 3/10\\
1/2 & -1/2 & 1/2 \\
 -4/5 & 2/5 & -1/5
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]
\end{itemize}

\visible<2->{\vspace*{1cm}
Durchf\"uhren der Probe
\[\begin{matrix} &
\begin{pmatrix}
1 & -1 & -1 \\
3 & -1 & 2  \\
2 &  2 & 3
\end{pmatrix}\\[3ex]
\begin{pmatrix}
7/10 & -1/10 & 3/10\\
1/2 & -1/2 & 1/2 \\
 -4/5 & 2/5 & -1/5
\end{pmatrix}&
\begin{pmatrix}
1\;\; &\; 0\; &\; 0 \\
0\;\; &\; 1\; &\; 0 \\
0\;\; &\; 0\; &\; 1
\end{pmatrix}
\end{matrix}
\]

zeigt, da{\ss} die Matrix auf der rechten Seite tats\"achlich die zu \pmb{A} Inverse ist.}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel einer nicht-invertierbaren Matrix}
Wir versuchen jetzt die Matrix
\[
\pmb{A}=\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
4 & 5 & 6 \\
7 & 8 & 9 
\end{pmatrix}
\]

zu invertieren. (Da sich diese als nicht-invertierbar herausstellen wird, verzichte ich auf die entsprechende Manipulation von \pmb{E}). \visible<2->{Wir ziehen von der II.\ Reihe 4-mal die I.\ Reihe, und von der III.\ Reihe 7-mal die I.\ Reihe ab
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
0 & -3 & -6 \\
0 & -6 & -12 
\end{pmatrix}
\]
}
\visible<3->{Ziehen wir jetzt von der III.\ Reihe zweimal die II.\ Reihe ab, so erhalten wir
\[
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
0 & -3 & -6 \\
0 & 0  & \spot<3>{0}
\end{pmatrix}
\]

Das Produkt der Diagonalelemente ist gleich null. Weiters sieht man aber auch, da{\ss} keine f\"ur unsere Zwecke ``legale'' Operation die obige Matrix zu
\pmb{E} ``umformen'' kann. Zu dieser Matrix \pmb{A} existiert keine Inverse.}

\end{frame}

